---
title: Uebungsblatt 08
author: Truong (Hoang Tung Truong), Testfran (Minh Kien Nguyen), Hamdash
output: pdf_document
header-includes:
   - \usepackage{amssymb,diagbox,xcolor,tabto}
---

## Aufgabe 1

![](1.png)

\pagebreak

## Aufgabe 3
a. $P \otimes Q := P \land \neg Q \lor \neg P \land Q$

$\otimes-L: \frac{\triangle, P \vdash Q, \Gamma \quad \triangle, Q \vdash P, \Gamma}{\triangle, P \otimes Q \vdash \Gamma}$

Begründung: Seien $\triangle, P \vdash Q, \Gamma$ und $\triangle, Q \vdash P, \Gamma$ gültig.

Sei $\alpha$ eine passende Belegung mit $\hat{\alpha}(\triangle \land (P \otimes Q)) =1$

Daraus folgt: $\hat{\alpha}(\triangle) =1$ und $\hat{\alpha}(P \otimes Q) =1$ und somit $\hat{\alpha}(P \land \neg Q)$ $|$ $\hat{\alpha}(\neg P \land Q) =1$

Falls $\hat{\alpha}(P \land \neg Q)=1 \Leftrightarrow \hat{\alpha}(P) =1$ und $\hat{\alpha}(Q) =0$

Aus Vsg: wenn $\hat{\alpha}(\triangle \land P) =1$ muss gelten $\hat{\alpha}(Q \lor \Gamma) =1$ und daher $\hat{\alpha}(\Gamma)=1$

Falls $\hat{\alpha}(\neg P \land Q) =1 \Leftrightarrow \hat{\alpha}(P) =0$ und $\hat{\alpha}(Q) =1$

Aus Vsg: wenn $\hat{\alpha}(\triangle \land Q) =1$ muss gelten $\hat{\alpha}(P \lor \Gamma) =1$ und daher $\hat{\alpha}(\Gamma)=1$

$\otimes-R: \frac{\triangle \vdash P \land \neg Q, \neg P \land Q, \Gamma}{\triangle \vdash P \otimes Q, \Gamma}$
Begründung: Sei $\triangle \vdash P \land \neg Q, \neg P \land Q, \Gamma$ gültig. Sei $\alpha$ eine passende Belegung mit $\hat{\alpha}(\triangle) =1$. Nach Voraussetzung muss es gelten:

$\hat{\alpha}((P \land \neg Q) \lor (\neg P \land Q) \lor \Gamma) =1$ und somit $\hat{\alpha}(P \otimes Q \lor \Gamma)=1$

b. $if$ $P$ $then$ $Q$ $else$ $R$ $:= P \land Q \lor \neg P \land R:= ite(P,Q,R)$

ite-L: $\frac{\triangle,P,Q\vdash \Gamma \quad \triangle, R \vdash P, \Gamma}{\triangle, ite(P,Q,R) \vdash \Gamma}$

Begründung: Seien $\triangle, P,Q \vdash \Gamma$ und $\triangle, R \vdash P,\Gamma$ gültig.

Sei $\alpha$ eine passende Belegung mit $\hat{\alpha}(\triangle \land ite(P,Q,R)) =1$. Daraus folgt: $\hat{\alpha}(\triangle) =1$ und $\hat{\alpha}(ite(P,Q,R)) = \hat{\alpha}((P \land Q) \lor (\neg P \land R)) =1$ und somit $\hat{\alpha}(P \land Q)$ $|$ $\hat{\alpha}(\neg P \land R)= 1$

Falls $\hat{\alpha}(P \land Q) =1$: Nach Voraussetzung gilt $\hat{\alpha}(\Gamma) =1$

Falls $\hat{\alpha}(\neg P \land R) =1$: Aus Voraussetzung wenn $\hat{\alpha}(\triangle \land R) =1$ muss gelten $\hat{\alpha}(P \lor \Gamma) =1$ und daher $\hat{\alpha}(\Gamma) =1$

$\Leftrightarrow \hat{\alpha}(P) =0$ und $\hat{\alpha}(R) =1$

ite-R: $\frac{\triangle \vdash P \land Q, \neg P \land R, \Gamma}{\triangle \vdash ite(P,Q,R), \Gamma}$

Begründung: Sei $\triangle \vdash P \land Q, \neg P \land R, \Gamma$ gültig. Sei $\alpha$  eine passende Belegung mit $\hat{\alpha}(\triangle) =1$. Nach Voraussetzung muss es gelten:  $\hat{\alpha}((P \land Q) \lor (\neg P \land R) \lor \Gamma) =1$ und daher $\hat{\alpha}(ite(P,Q,R) \lor \Gamma) =1$


## Aufgabe 4

Seien $\triangle \vdash \neg F_1, \Gamma$ und $\triangle, F_1 nplor F_2, Gamma$ gültig

Sei $\alpha$ eine passende Belegung mit $\hat{\alpha}(\triangle) =1$. Nach Voraussetzung muss es gelten: $\hat{\alpha}(\neg F_1 \lor \Gamma) =1$ und $\hat{\alpha}(F_1 \lor F_2 \lor \Gamma) =1$

Falls $\hat{\alpha}(\neg F_1) =1$, es gilt: $\hat{\alpha}(F_1)=0$ und da $\hat{\alpha}(F_1 \lor F_2 \lor \Gamma)=1$

$\hat{\alpha}(F_2 \lor \Gamma) =1$

Falls $\hat{\alpha}(\neg F_1) =0$, es gilt: $\hat{\alpha}(\Gamma)=1$, inbesondere (da $\hat{\alpha}(\neg F_1 \lor \Gamma)=1$)

$\hat{\alpha}(F_2 \lor \Gamma) =1$

Mit Hilfe der Regeln des Sequenzenkaküls folgt aus den Sequenzen $\triangle \vdash \neg F_1, \Gamma$ und $\triangle \vdash F_1 \lor F_2, \Gamma$ die folgende Sequenz:

$\triangle \vdash \neg F_1 \land (F_1 \lor F_2), \Gamma$

Aber $\neg F_1 \land (F_1 \lor F_2) \equiv \neg F_1 \land F_2 \not\equiv F_2$

Deswegen ist die Regel nicht mit den anderen Regeln des Sequenzenkaküls herleitbar.

## Aufgabe 5
a.

Grundterme: $h(c), f(c,d), h(h(d)), h(h(c)), h(d), f(f(c,d)), f(d,d)$

Atomare Formeln: $R(c,c), R(c,d), R(d,d), S(c), S(d)$

b. Siehe näschste Seite
\pagebreak

![](5.png)
